# Red Hat и KDE

*Автор:* [Jonathan Riddell](https://jriddell.org/)

По странному стечению обстоятельств сегодня утром новостные каналы широко распространили информацию, что [RHEL планирует прекратить поддержку KDE](https://www.theregister.co.uk/2018/11/02/rhel_deprecates_kde/). Настоящая же неожиданность в том, что RHEL вообще поддерживал KDE. В 90-х годах они были полностью против KDE и вложили много усилий в развитие наших дружелюбных конкурентов GNOME. Это можно понять, поскольку в то время Qt распространялся под не совсем свободной лицензией, и не было причин для поддержки ограничений другой компании и поставки несовместимых лицензий. К тому времени, как Qt стал полностью свободным, они оказались полностью привязаны к GNOME. В то же время Rex и команда трудолюбивых волонтёров все равно собирали пакеты и набирали много пользователей. Когда Red Hat разделилась на полностью открытую Fedora и закрытую RHEL, Fedora смогла принять KDE, как это и должно быть, однако в какой-то момент инициатива Fedora Next снова отодвинула ПО KDE на задний план. В то же время RHEL использовала Plasma 4 и даже наняла некоторое число разработчиков, чтобы помочь нам в трудные времена, что было потрясающе, однако все, за исключением одного, какое-то время назад ушли. Поэтому никто не ожидал, что это продлится долго.

Тем самым отказ от поддержки на самом деле вовсе не новость, а распространение этого факта для Red Hat несвоевременно. Непонятно, хотели ли они отвлечь людей от новостей об IBM, или это проделки The Register. Сообщество всегда было гораздо эффективнее в поддержке нашего ПО для своих пользователей; может быть, сейчас сообщество, которое содержит архивы EPEL, сможет включить современную Plasma 5, вместо того чтобы торчать на гораздо худшем предыдущем релизе.

Plasma 5 сейчас легковесна и полнофункциональна. Мы получаем новых пользователей каждый день, и они отзываются о Plasma как о наиболее удобной и приятной рабочей среде. Из моего недавнего путешествия в Барселону я узнал, какое огромное разнообразие пользователей, от университетов и школ до правительственных контор, считает Plasma 5 лучшей опцией для крупных пользовательских баз. Мы поставляем Plasma как на мощных устройствах, вроде KDE Slimbook, так и на слабых, как Pinebook. Наше ПО охватывает множество сфер. К примеру, видеоредактор Kdenlive, или приложение для художников Krita, или образовательный набор GCompris. Разнообразие проектов шире, чем когда-либо ранее, с проектом онлайн-конспектов WikiToLearn, и мы поставляем наше ПО в форматах Flatpak и сборок под Windows, а также, благодаря KDE Neon, в виде пакетов DEB, Snap и образов Docker.

Всё-таки жалко, что пользователи RHEL не смогут по умолчанию быть при всём этом и наслаждаться нашим ПО. Но повторю, они никогда и не могли. KDE — открытое сообщество, продвигающее сотрудничество и уважающее приватность, и, вместе с широким кругом интересных проектов, даже спустя 22 года мы продолжаем расширять границы возможного и интересного.

*Перевод:* [Илья Бизяев](https://ilyabiz.com)  
*Источник:* <https://jriddell.org/2018/11/02/red-hat-and-kde/>
